%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Template license:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
11pt, % The default document font size, options: 10pt, 11pt, 12pt
%oneside, % Two side (alternating margins) for binding by default, uncomment to switch to one side
%chapterinoneline,% Have the chapter title next to the number in one single line
spanish,
singlespacing, % Single line spacing, alternatives: onehalfspacing or doublespacing
%draft, % Uncomment to enable draft mode (no pictures, no links, overfull hboxes indicated)
%nolistspacing, % If the document is onehalfspacing or doublespacing, uncomment this to set spacing in lists to single
%liststotoc, % Uncomment to add the list of figures/tables/etc to the table of contents
%toctotoc, % Uncomment to add the main table of contents to the table of contents
parskip, % Uncomment to add space between paragraphs
%codirector, % Uncomment to add a codirector to the title page
headsepline, % Uncomment to get a line under the header
]{MastersDoctoralThesis} % The class file specifying the document structure



%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INFORMACIÓN DE LA MEMORIA
%----------------------------------------------------------------------------------------

\thesistitle{PIDS: Sistema de información visual para pasajeros de Trenes Argentinos} % El títulos de la memoria, se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \ttitle

% Nombre del posgrado, se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \degreename
\posgrado{Carrera de Especialización en Sistemas Embebidos} 
%\posgrado{Carrera de Especialización en Internet de las Cosas} 
%\posgrado{Carrera de Especialización en Intelegencia Artificial}
%\posgrado{Maestría en Sistemas Embebidos} 
%\posgrado{Maestría en Internet de las cosas}

\author{Ing. Carlos German Carreño Romano} % Tu nombre, se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \authorname

\director{Dr. Ing. Pablo Martín Gomez (UBA)} % El nombre del director, se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \dirname
\codirector{Nombre del codirector (pertenencia)} % El nombre del codirector si lo hubiera, se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \codirname.  Para activar este campo se debe descomentar la opción "codirector" en el comando \documentclass, línea 23.

\juradoUNO{Nombre del jurado 1 (pertenencia)} % Nombre y pertenencia del un jurado se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \jur1name
\juradoDOS{Nombre del jurado 2 (pertenencia)} % Nombre y pertenencia del un jurado se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \jur2name
\juradoTRES{Nombre del jurado 3 (pertenencia)} % Nombre y pertenencia del un jurado se usa en la carátula y se puede usar el cualquier lugar del documento con el comando \jur3name

\ciudad{Ciudad Autónoma de Buenos Aires}
%\ciudad{ciudad de Mendoza}

\fechaINICIO{Marzo de 2020}
\fechaFINAL{Diciembre de 2023}


\keywords{Sistemas embebidos, FIUBA} % Keywords for your thesis, print it elsewhere with \keywordnames

\begin{document}


\frontmatter % Use roman page numbering style (i, ii, iii, iv...) for the pre-content pages

\pagestyle{plain} % Default to the plain heading style until the thesis style is called for the body content


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	RESUMEN - ABSTRACT 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\addchaptertocentry{\abstractname} % Add the abstract to the table of contents
%
%The Thesis Abstract is written here (and usually kept to just this page). The page is kept centered vertically so can expand into the blank space above the title too\ldots
\centering

En este trabajo se aborda el desarrollo de un sistema de información visual para pasajeros (PIDS) de Trenes Argentinos. Las formaciones ferroviarias tienen carteles de matriz led dentro de los coches para comunicar mensajes tales como la próxima estación o el ramal destino. Estos carteles forman parte de una red de comunicaciones que interconecta distintos sistemas dentro del tren. Por esta red se reciben datos con información del estado del tren y se actualizan las pantallas, entre muchas otras funciones. En la red de Trenes Argentinos de la región AMBA operan más de 30 formaciones. Cada formación puede tener alrededor de 14 carteles dando un total de aproximadamente 420 carteles operativos del mismo modelo. Los carteles suelen presentar fallas y su reemplazo muchas veces se dificulta por importaciones. Los controladores de los carteles se basan en un conjunto de chips 74HC595, 74HC148, 74HC y la placa de comunicación es parte de un sistema propietario del fabricante de trenes. Con este trabajo se pretende hacer aportes para la sustitución de las placas de control y el mantenimiento de las unidades, y de esta manera extender la vida útil de los trenes. El sistema desarrollado en este trabajo puede recibir tramas de datos de la red de comunicaciones del tren a través de una interfaz UART y controlar carteles de matriz led compatibles con los de las formaciones de Trenes Argentinos. El sistema sigue una arquitectura orientada a eventos. Se desarrollaron bloques funcionales usando técnicas de concurrencia y se usaron patrones de software tales como objeto activo y máquinas de estado. El sistema se ejecuta en un sistema operativo de tiempo real (freeRTOS) sobre una de las plataformas de hardware CIAA. En ensayos realizados en formaciones operativas se han desarrollado piezas de hardware ad-hoc para obtener mediciones de tramas de datos de la red de comunicaciones y del módulo de control de las pantallas. Se presenta en este trabajo un análisis de las tramas y el detalle de implementación para el control de los carteles de matriz led.

\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENIDO DE LA MEMORIA  - AGRADECIMIENTOS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{acknowledgements}
%\addchaptertocentry{\acknowledgementname} % Descomentando esta línea se puede agregar los agradecimientos al índice
\vspace{1.5cm}

En primer lugar quiero agradecer al Dr. Ing. Pablo Gomez por su inagotable paciencia y excelente predisposición a lo largo de todo el tiempo que llevó concluir este trabajo. También quiero agradecer al Dr. Ing. Ariel Lutenberg por su empuje, su espíritu motivador y su actitud de concertación. Me gustaría destacar su liderazgo en la generación de propuestas concretas de vinculación entre la universidad y la industria a través de proyectos de desarrollo de tecnología. También agradecer a ellos dos y a todo el plantel de profesores que han volcado a lo largo de los años un enorme y minucioso trabajo en el desarrollo de los contenidos del programa de la Carrera de Especialización en Sistemas Embebidos. Ha sido altamente satisfactorio completar el posgrado.

Quiero agradecer al personal altamente calificado de la Gerencia de Material Rodante Eléctrico de la companía Trenes Argentinos Operaciones (SOFSE), el Ing. Sergio Dieleke, y a todos los colaboradores que nos han brindado atención, seguridad y tiempo para realizar mediciones en las formaciones ferroviarias. En especial también quiero agradecer a Bruno Pilato por su colaboración desde los talleres de Castelar para realizar pruebas en conjunto durante la etapa de confinamiento de la pandemia. 

Por último también agradezco a Magui, que me brindó soporte en 
todo momento; a mi madre y padre por enseñarme a valorar tanto la formación académica como la experiencia técnica con igual importancia; y a mis tutores y colegas de la empresa con quienes comparto el día a día e intercambio ideas sumamente útiles para pensar fuera de la caja.


\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LISTA DE CONTENIDOS/FIGURAS/TABLAS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents % Prints the main table of contents

%\listoffigures % Prints the list of figures

%\listoftables % Prints the list of tables


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENIDO DE LA MEMORIA  - DEDICATORIA
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\dedicatory{\textbf{Dedicado a la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Buenos Aires y a la empresa Trenes Argentinos Operaciones}}  % escribir acá si se desea una dedicatoria

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENIDO DE LA MEMORIA  - CAPÍTULOS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter % Begin numeric (1,2,3...) page numbering

\pagestyle{thesis} % Return the page headers back to the "thesis" style

% Incluir los capítulos como archivos separados desde la carpeta Chapters

\include{Chapters/Chapter1}
\include{Chapters/Chapter2} 
\include{Chapters/Chapter3}
\include{Chapters/Chapter4} 
\include{Chapters/Chapter5} 

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONTENIDO DE LA MEMORIA  - APÉNDICES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\appendix % indicativo para indicarle a LaTeX los siguientes "capítulos" son apéndices

% Incluir los apéndices de la memoria como archivos separadas desde la carpeta Appendices
% Descomentar las líneas a medida que se escriben los apéndices

%\include{Appendices/AppendixA}
%\include{Appendices/AppendixB}
%\include{Appendices/AppendixC}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BIBLIOGRAPHY
%----------------------------------------------------------------------------------------

\Urlmuskip=0mu plus 1mu\relax
\raggedright
\printbibliography[heading=bibintoc]

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}  
